\begin{flushleft}
A medida que las organizaciones incursionan en nuevos mercados, los desafíos asociados a la gestión efectiva de sus proyectos aumentan significativamente. En este contexto, muchas oportunidades pueden derivar en resultados no satisfactorios debido a la carencia de un enfoque disciplinado y sistemático en la gestión de proyectos. En contraposición, una adecuada gestión de proyectos dota a las organizaciones de herramientas metodológicas que permiten anticipar riesgos, mitigar errores y mejorar la toma de decisiones a lo largo del ciclo de vida de los proyectos.
Con el fin de alcanzar una gestión de excelencia, se establecen los siguientes objetivos que guiarán el desarrollo de esta propuesta:

\subsection*{Objetivo general}
Proponer una metodología de gestión de proyectos, junto con el diseño de una Oficina de Proyectos (OP), para la empresa S\&G Soluciones de Ingeniería, que facilite la evaluación, formulación y análisis de la planeación, y contribuya a mejorar la eficiencia y optimización en la ejecución de sus proyectos de tecnología y servicios de ingeniería en el sector industrial. 

\subsection*{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
    \item Diagnosticar la situación actual de la gestión de proyectos en S\&G Soluciones de Ingeniería, e identificar su madurez para la gestión de proyectos.
    \item Analizar las brechas existentes entre la situación actual de la gestión de proyectos y las condiciones requeridas para adoptar la metodología propuesta.
    \item Diseñar una metodología de gestión de proyectos personalizada para S\&G Soluciones de Ingeniería, basada en las mejores prácticas y marcos reconocidos.
    \item Proponer un plan de implementación gradual para la metodología y Oficina de Proyectos (OP) en S\&G Soluciones de Ingeniería, que actúe como un centro de estandarización, soporte y mejora continua para la gestión de proyectos dentro de la organización.
\end{itemize}
\end{flushleft}